In dem Protokoll werden Nachrichten versendet, die einer bestimmten Paketstruktur folgen. Diese unterscheiden sich anhand eines Nachrichtentyps.
Durch das Hinzufügen eines solchen Nachrichtenidentifikators, wird sichergestellt das eine Nachricht nicht im falschen Kontext interpretiert wird  \cite[S. 254]{ferguson2003practical}. Der Typ bestimmt die Struktur der Payload, die verwendet wird. Die Payload enthält die Information, die Übertragen werden. Alles andere sind Headerinformationen oder auch Metadaten, wie z.B. der Nachrichtentyp. Die verwendete Paketstruktur für das Prtokoll ist in Abbildung~\ref{fig:protocol_packet_structure} dargestellt. In der Tabelle~\ref{tbl:protocol_package_description} sind die einzelnen Felder beschrieben, welche von ihnen Pflichfelder sind und in jedem Paket vorhanden sind und andere die vom Nachrichtentyp abhängen und ob diese befüllt sind.

\noindent
Eine Liste aller Nachrichtentypen sind in Tabelle~\ref{tbl:protocol_message_types} aufgeführt und die dazugehörigen Werte, die im Nachrichtenpaket übertragen werden. Zudem ist eine Spalte enthalten, die anzeigt, ob dieser Nachrichtentyp eine Verschlüsselung für die Payload fordert. Folgend werden die Nachrichtentypen einzeln genauer beschrieben.
\begin{figure}[tbh!]
    \centering
    \begin{verbatim}
+---------------------------------------------------------------+
|   MESSAGE_TYPE   |   USER_IDENTIFIER   | SOURCE | DESTINATION |
+---------------------------------------------------------------+
|             EXPIRE            |            SEQUENCE           |
+---------------------------------------------------------------+
|           [SIGNATURE]         |      [INITIAL_VACTOR]         |
+---------------------------------------------------------------+
|                           PAYLOAD                             |
+---------------------------------------------------------------+
    \end{verbatim}
    \caption{Aufbau eines Nachrichtenpaketes}
    \label{fig:protocol_packet_structure}
\end{figure}
\begin{table}[p!]
    \def\arraystretch{1.5}%
    \centering
    % \captionof{table}{Paketstrukturbeschreibung}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l X c|}
        \hline
        \textbf{Feldname} & \textbf{Beschreibung} & \textbf{Pflichtangabe} \tabularnewline
        \hline
        MESSAGE\_TYPE &
        Der Nachrichtentyp ist ein Zahlwert, welcher den Nachrichtentyp bestimmt.
        & \cmark \tabularnewline
        USER\_IDENTIFIER &
        Die Nutzeridentifikation ist ein eindeutiger Wert, welcher einen Nutzer bestimmt, damit die richtigen Schlüssel für die Kommunikation verwendet werden. Dieser Wert ist ein Zeichenkettenwert.
        & \cmark \tabularnewline
        SOURCE &
        Die Quelle bestimmt die Internetadresse des Senders. Damit diese auf Applikationsebene im Datenpaket vorhanden ist.
        & \cmark \tabularnewline
        DESTINATION &
        Das Ziel bestimmt die Internetadresse des Empfängers. Wodurch auf Applikationsebene im Datenpaket darauf zugegriffen werden kann.
        & \cmark \tabularnewline
        EXPIRE &
        Das Ablaufdatum ist ein Zeitstempel, der definiert, ab wann diese Nachricht ihre Gültigkeit verliert. Dies setzt voraus, dass die Geräte synchronisierte Uhren besitzen. Ist die Gültigkeit einer Nachricht abgelaufen wird sie verworfen.
        & \cmark \tabularnewline
        SEQUENCE &
        Die Sequenz einer Nachricht ist ein Zahlwert, welcher zum Beginn einer Abfolge von abhängigen Nachrichten ein Zufallswert  wählt. Alle nachfolgenden Nachrichten einer Abfolge müssen die Sequenz um Eins erhöhen. Dadurch werden Reply-Attacken vermieden.
        & \cmark \tabularnewline
        SIGNATURE &
        Die Signatur enthält einen Zeichenkettenwert, der eine hexadezimale Darstellung einer digitalen Unterschrift widerspiegelt. Die Signatur ist nur dann enthalten, wenn mithilfe eines Challenge-Response Verfahrens, die Authentizität überprüft wurde.
        & \xmark \tabularnewline
        INITIAL\_VECTOR &
        Der Initialvektor ist ein Base64 codierter Zeichenwert, welcher nur vorhanden ist, wenn ein Schlüsselaustausch stattgefunden hat.
        & \xmark \tabularnewline
        PAYLOAD &
        Die Nachrichteninformationen sind Zeichenwerte und sind abhängig vom jeweiligen Nachrichtentyp. Diese können für verschiedene Nachrichtentypen verschlüsselt sein.
        & \cmark \tabularnewline
        \hline
    \end{tabularx}
    \caption{Paketstrukturbeschreibung}
    \label{tbl:protocol_package_description}
\end{table}
\begin{table}[tb]
    \def\arraystretch{1.5}%
    \centering
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|X c c c|}
        \hline
        \textbf{Nachrichtenname} & \textbf{Hexadezimalwert} & \textbf{Dezimalwert} & \textbf{Verschlüsselt}  \tabularnewline
        \hline
        SENT\_MESSAGE                     & 0x01 & 1 & \cmark \tabularnewline
        KEY\_EXCHANGE\_INITIALIZATION     & 0x03 & 3 & \xmark \tabularnewline
        KEY\_EXCHANGE\_CALCULATION        & 0x04 & 4 & \xmark \tabularnewline
        KEY\_EXCHANGE\_ACK                & 0x05 & 5 & \xmark \tabularnewline
        CHALLENGE\_RESPONSE               & 0x06 & 6 & \cmark \tabularnewline
        CHALLENGE\_RESPONSE\_ACK          & 0x07 & 7 & \xmark \tabularnewline
        INTRODUCE\_MESSAGE                & 0x08 & 8 & \cmark \tabularnewline
        INITIALIZE\_GROUP\_MESSAGE        & 0x09 & 9 & \cmark \tabularnewline
        REVOKE\_CERTIFICATE               & 0x10 & 16 & \cmark \tabularnewline
        REVOKE\_CERTIFICATE\_ACK          & 0x11 & 17 & \cmark \tabularnewline
        NEW\_ADDRESS\_MESSAGE             & 0x12 & 18 & \cmark \tabularnewline
        NEW\_ADDRESS\_MESSAGE\_ACK        & 0x13 & 19 & \cmark \tabularnewline
        DISCOVERY\_MESSAGE                & 0x14 & 20 & \cmark \tabularnewline
        DISCOVERY\_RESPONSE\_MESSAGE      & 0x15 & 21 & \cmark \tabularnewline
        CERTIFICATE\_INFORMATION          & 0x16 & 22 & \xmark \tabularnewline
        CERTIFICATE\_INFORMATION\_ACK     & 0x17 & 23 & \xmark \tabularnewline
        \hline
    \end{tabularx}
    \caption{Nachrichtentypen}
    \label{tbl:protocol_message_types}
\end{table}
%\FloatBarrier

\subsubsection{Nachrichtentyp CHALLENGE\_RESPONSE}
\label{subs:protocol_message_type_challenge_response}
In der Challenge-Response Nachricht wird ein Challenge-Response Verfahren eingeleitet (siehe Tabelle~\ref{tbl:protocol_challenge_response}).
\begin{table}[ht!]
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l l X|}
        \hline
            \textbf{Feld} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung} \tabularnewline
        \hline
            \texttt{CHALLENGE} & String &
            Der Wert für die Challenge ist eine Zeichnekette, die je nach Verfahren einen anderen Inhalt hat, wie z.B. eine Zufallszahl oder einen Sitzungsschlüssel.
            \tabularnewline
        \hline
    \end{tabularx}
    \caption{Felder einer CHALLENGE\_RESPONSE Nachricht}
    \label{tbl:protocol_challenge_response}
\end{table}
%\FloatBarrier

\noindent
PAYLOAD-Struktur:
\begin{addmargin}{2cm}
    \texttt{CHALLENGE} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
\end{addmargin}


\subsubsection{Nachrichtentyp CHALLENGE\_RESPONSE\_ACK}
\label{subs:protocol_message_type_challenge_response_ack}
Diese Nachricht bestätigt die vorhergehende \texttt{CHALLENGE\_REPSONSE} Nachricht mit dem \textit{response}. Der Response kann je nach Verfahren anders übermittelt werden z.B. als unverschlüsselter Hashwert oder Klartext (siehe Tabelle~\ref{tbl:protocol_challenge_response_ack}).
\begin{table}[ht!]
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l l X|}
        \hline
            \textbf{Feld} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung} \tabularnewline
        \hline
            \texttt{RESPONSE} & String &
            Die Response ist eine Antwort auf eine Challenge-Response Anfrage und enthält aus der Anfrage den \texttt{CHALLENGE} Wert.
            \tabularnewline
        \hline
    \end{tabularx}
    \caption{Felder einer CHALLENGE\_RESPONSE\_ACK Nachricht}
    \label{tbl:protocol_challenge_response_ack}
\end{table}
%\FloatBarrier

\noindent
PAYLOAD-Struktur:
\begin{addmargin}{2cm}
    \texttt{RESPONSE} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
\end{addmargin}

\subsubsection{Nachrichtentyp KEY\_EXCHANGE\_INITIALIZATION}
\label{subs:protocol_message_type_key_exchange_init}
Die Nachrichten für der Schlüsselaustausch sind beispielhaft für das Diffie-Hellman Verfahren angelegt worden. Es ist aber denkbar die Struktur der Nachrichten für ein anderes Schlüsselaustausch verfahren anzupassen. Sollte jedoch das Diffie-Hellman Verfahren verwendet werden, kann diese Struktur dazu genutzt werden.

\noindent
Diese Nachricht initialisiert einen Schlüsselaustausch. Dazu werden die Zahlen \texttt{P} und \texttt{G} als Zeichenkette unverschlüsselt übertragen (siehe Tabelle~\ref{tbl:protocol_key_exchange_initialization}).
\begin{table}[ht!]
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l l X|}
        \hline
            \textbf{Feld} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung} \tabularnewline
        \hline
            \texttt{P} & String & Enthält eine große Primzahl.\tabularnewline
            \texttt{G} & String & Enthält eine Zahl die $ 1 \leq G \leq P - 1$ ist.\tabularnewline
        \hline
    \end{tabularx}
    \caption{Felder einer KEY\_EXCHANGE\_INITIALIZATION Nachricht}
    \label{tbl:protocol_key_exchange_initialization}
\end{table}
%\FloatBarrier

\noindent
PAYLOAD-Struktur:
\begin{addmargin}{2cm}
    \texttt{P} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
    \texttt{G} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
\end{addmargin}


\subsubsection{Nachrichtentyp KEY\_EXCHANGE\_CALCULATION}
\label{subs:protocol_message_type_key_exchange_calc}
Mithilfe dieser Nachricht werden die Ergebnisse der Berechnungen ausgetauscht. Dazu wird das Ergebnis in dem Feld \texttt{CALCULATION} als Zeichenkette hinterlegt. Diese Nachricht wird unverschlüsselt versendet (siehe Tabelle~\ref{tbl:protocol_key_exchange_calculation}).
\begin{table}[ht!]
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l l X|}
        \hline
            \textbf{Feld} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung} \tabularnewline
        \hline
            \texttt{CALCULATION} & String & Das Ergebnis einer Berechnung was als öffentlicher Schlüssel gilt. Der Wert berechnet sich wie folgt: $ X = G^x mod P$, wobei $x$ eine zufällige Zahl ist, die auch als privater Schlüssel bezeichnet werden kann. \tabularnewline
        \hline
    \end{tabularx}
    \caption{Felder einer KEY\_EXCHANGE\_CALCULATION Nachricht}
    \label{tbl:protocol_key_exchange_calculation}
\end{table}
%\FloatBarrier

\noindent
PAYLOAD-Struktur:
\begin{addmargin}{2cm}
    \texttt{CALCULATION} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
\end{addmargin}

\subsubsection{Nachrichtentyp KEY\_EXCHANGE\_ACK}
\label{subs:protocol_message_type_key_exchange_ack}
Diese Nachricht ist notwendig, um auf Applikationsebene zu signalisieren, dass der Kommunikationspartner mit der Berechnung des gemeinsamen Schlüssels fertig ist. Dadurch weiß der Initiator, dass der Sitzungsschüssel bekannt ist und fortan verschlüsselt kommuniziert wird.


\subsubsection{Nachrichtentyp SENT\_MESSAGE}
\label{subs:protocol_message_type_sent_message}
Diese Nachricht sendet eine Textnachricht an den Empfänger. Die Payload dieser Nachricht muss mit einem Sitzungsschlüssel symmetrisch verschlüsselt werden (siehe Tabelle~\ref{tbl:protocol_sent_message}).
\noindent
\begin{table}[ht!]
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l l X|}
        \hline
            \textbf{Feld} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung} \tabularnewline
        \hline
            \texttt{MESSAGE} & String & Enthält die Nachricht, die in der Applikation angezeigt werden soll. \tabularnewline
            \texttt{MESSAGE\_DIGEST} & String & Enthält einen Hashwert der aus der Nachricht des Identifikators der Nachricht und des Senders gebildet wird. \tabularnewline
            \texttt{IS\_GROUP} & String & Enthält einen bool'schen Wert, der angibt, ob es sich um eine Gruppennachricht handelt oder um eine Privatnachricht.\tabularnewline
        \hline
    \end{tabularx}
    \caption{Felder einer SENT\_MESSAGE Nachricht}
    \label{tbl:protocol_sent_message}
\end{table}
%\FloatBarrier

\noindent
PAYLOAD-Struktur:
\begin{addmargin}{2cm}
    \texttt{MESSAGE} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
    \texttt{MESSAGE\_DIGEST} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
    \texttt{IS\_GROUP} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
\end{addmargin}

\subsubsection{Nachrichtentyp INTRODUCE\_MESSAGE}
\label{subs:protocol_message_type_introduce}
Die \texttt{INTRODUCE\_MESSAGE} dient zum Einladen neuer Benutzer. Da es kein Zentrales Verzeichnis gibt. Indem Nutzer angefragt werden können, wird diese Nachricht gesendet, um einen Nutzer einen anderen vorzustellen (siehe Tabelle~\ref{tbl:protocol_introduce_message}).
\begin{table}[ht!]
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l l X|}
        \hline
            \textbf{Feld} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung} \tabularnewline
        \hline
            \texttt{USERNAME} & String & Enthält den Nutzernamen des Nutzers, der vorgestellt wird. \tabularnewline
            \texttt{PUBLIC\_KEY} & String & Base64 codierter öffentlicher Schlüssel des Vorgestellten. \tabularnewline
            \texttt{PUBLIC\_KEY\_FINGER\_PRINT} & String & Hashwert des öffentlichen Schlüssels als Hexadezimalzeichenkette. \tabularnewline
            \texttt{PUBLIC\_SIGN\_KEY} & String &  Base64 codierter öffentlicher Signaturschlüssel des Vorgestellten. \tabularnewline
            \texttt{PUBLIC\_SIGN\_KEY\_FINGER\_PRINT} & String & Hashwert des öffentlichen Signaturschlüssels als Hexadezimalzeichenkette. \tabularnewline
            \texttt{ADDRESS} & String & IP-Adresse des Vorgestellten. \tabularnewline
            \texttt{SIGNED\_BY[]}& Array & Enthält eine Liste von Signaturen. Diese Signaturen zeigen, welche Nutzer ihn kennen. \tabularnewline
        \hline
        \hline
            \texttt{SIGNATURE} & String & Hexadezimalzeichenkette der Signatur eines Nutzers, der den Vorzustellenden kennt. \tabularnewline
            \texttt{USER\_IDENTIFIER} & String & Eindeutige Nutzeridentifikation des Nutzers, der die Schlüssel signierte. \tabularnewline
        \hline
    \end{tabularx}
    \caption{Felder einer INTRODUCE\_MESSAGE Nachricht}
    \label{tbl:protocol_introduce_message}
\end{table}
%\FloatBarrier

\noindent
PAYLOAD-Struktur:
\begin{addmargin}{2cm}
    \texttt{USERNAME} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
    \texttt{PUBLIC\_KEY} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
    \texttt{PUBLIC\_KEY\_FINGER\_PRINT} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
    \texttt{PUBLIC\_SIGN\_KEY} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
    \texttt{PUBLIC\_SIGN\_KEY\_FINGER\_PRINT} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
    \texttt{ADDRESS} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
    \texttt{SIGNED\_BY[]} $\rightarrow$ \texttt{LIST}
\end{addmargin}
\begin{addmargin}{3cm}
    \texttt{SIGNED\_BY\_VALUE} $\rightarrow$
\end{addmargin}
\begin{addmargin}{4cm}
    \texttt{SIGNATURE} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
    \texttt{USER\_IDENTIFIER} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
\end{addmargin}

\subsubsection{Nachrichtentyp INITIALIZE\_GROUP}
\label{subs:protocol_message_type_initialize_group}
Die Nachricht dient dazu, eine Gruppe anzulegen oder jemanden in eine Gruppe einzuladen, falls die Gruppe noch nicht existiert (siehe Tabelle~\ref{tbl:protocol_initialize_group}).
\begin{table}[ht!]
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l l X|}
        \hline
            \textbf{Feld} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung} \tabularnewline
        \hline
            \texttt{GROUP\_NAME} & String & Enthält den Gruppenname.  \tabularnewline
            \texttt{CONVERSATION\_ID} & String & Ein eindeutige Identifkator    \tabularnewline
            \texttt{MEMBER[]}& Array & Eine Liste der Teilnehmer der Gruppe.    \tabularnewline
        \hline
        \hline
            \texttt{USER\_IDENTIFIER} & String & Der eindeutige Nutzeridentifikator eines Teilnehmers. \tabularnewline
        \hline
    \end{tabularx}
    \caption{Felder einer INITIALIZE\_GROUP Nachricht}
    \label{tbl:protocol_initialize_group}
\end{table}
%\FloatBarrier

\noindent
PAYLOAD-Struktur:
\begin{addmargin}{2cm}
    \texttt{GROUP\_NAME} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
    \texttt{CONVERSATION\_ID} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
    \texttt{MEMBER[]} $\rightarrow$ \texttt{LIST}
\end{addmargin}
\begin{addmargin}{3cm}
    \texttt{MEMBER\_VALUE} $\rightarrow$
\end{addmargin}
\begin{addmargin}{4cm}
    \texttt{USER\_IDENTIFIER} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
\end{addmargin}

\subsubsection{Nachrichtentyp REVOKE\_CERTIFICATE}
\label{subs:protocol_message_type_revoke_key}
Diese Nachricht dient als Benachrichtigung, dass ein Schlüssel nicht mehr gülitig ist und ausgetauscht wird. Dazu werden die nötigen Werte für die neuen Schlüssel übertragen (siehe Tabelle~\ref{tbl:protocol_revoke_public_key}).
\begin{table}[ht!]
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l l X|}
        \hline
            \textbf{Feld} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung} \tabularnewline
        \hline
            \texttt{NEW\_PUBLIC\_KEY} & String & Der neue Base64 codierte öffentliche Schlüssel.\tabularnewline
            \texttt{NEW\_PUBLIC\_KEY\_DIGEST} & String & Der Hashwert des öffentlichen Schlüssels als Hexadezimalzeichenkette. \tabularnewline
            \texttt{NEW\_PUBLIC\_KEY\_VALID\_DATE} & Integer &  Gültigkeitsdatum für den öffentlichen Schlüssel. Das Datum ist als ganzzahliger Zeitstempel dargestellt. \tabularnewline
            \texttt{NEW\_PUBLIC\_SIGN\_KEY} & String & Der neue Base64 codierte öffentliche Signierschlüssel.\tabularnewline
            \texttt{NEW\_PUBLIC\_SIGN\_KEY\_DIGEST} & String & Der Hashwert des öffentlichen Signierschlüssels als Hexadezimalzeichenkette.  \tabularnewline
            \texttt{NEW\_PUBLIC\_SIGN\_KEY\_VALID\_DATE} & Integer &  Gültigkeitsdatum für den öffentlichen Signierschlüssel. Das Datum ist als ganzzahliger Zeitstempel dargestellt.    \tabularnewline
            \texttt{NEW\_SIGNATURE} & String &  Enthält die Signatur als Hexadezimalzeichenkette. \tabularnewline
        \hline
    \end{tabularx}
    \caption{Felder einer REVOKE\_CERTIFICATE Nachricht}
    \label{tbl:protocol_revoke_public_key}
\end{table}
%\FloatBarrier

\noindent
PAYLOAD-Struktur:
\begin{addmargin}{2cm}
    \texttt{NEW\_PUBLIC\_KEY} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
    \texttt{NEW\_PUBLIC\_KEY\_DIGEST} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
    \texttt{NEW\_PUBLIC\_KEY\_VALID\_DATE} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
    \texttt{NEW\_PUBLIC\_SIGN\_KEY} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
    \texttt{NEW\_PUBLIC\_SIGN\_KEY\_DIGEST} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
    \texttt{NEW\_PUBLIC\_SIGN\_KEY\_VALID\_DATE} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
    \texttt{NEW\_SIGNATURE} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
\end{addmargin}

\subsubsection{Nachrichtentyp REVOKE\_CERTIFICATE\_ACK}
\label{subs:protocol_message_type_revoke_key_ack}
Ist die Bestätigungsnachricht, dass der Nutzer den neuen Schlüssel erhalten hat. Somit kann der neue Schlüssel für die Kommunikation verwendet werden.

\subsubsection{Nachrichtentyp CERTIFICATE\_INFORMATION}
\label{subs:protocol_message_type_certificate_information}
Diese Nachricht sendet eine Anfrage für Zertifikatsinformationen an den Empfänger. Ähnlich wie bei einer \gls{pki}, muss es möglich sein Zertifkate anzufragen. Die Struktur der Payload sind folgend beschrieben und die Beschreibung der einzelnen Felder ist in Tabelle~\ref{tbl:protocol_certificate_information} aufgeführt.

\begin{table}[ht!]
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l l X|}
        \hline
            \textbf{Feld} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung} \tabularnewline
        \hline
            \texttt{TOKEN} & String & Ist ein Zufallswert, der auf Seite des anzufragenden hinterlegt ist, um sicherzugehen, dass nicht jeder alle Zertifikate anfragen kann, sondern nur Nutzer denen es gestattet ist.\tabularnewline
        \hline
    \end{tabularx}
    \caption{Felder einer CERTIFICATE\_INFORMATION Nachricht}
    \label{tbl:protocol_certificate_information}
\end{table}
%\FloatBarrier

\noindent
PAYLOAD-Struktur:
\begin{addmargin}{2cm}
    \texttt{TOKEN} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
\end{addmargin}

\subsubsection{Nachrichtentyp CERTIFICATE\_INFORMATION\_ACK}
\label{subs:protocol_message_type_certificate_information_ack}
In der Bestätigung zur \texttt{CERTIFICATE\_INFORMATION} Nachricht werden die aktuell verwendeten Zertifkatwerte übertragen (siehe Tabelle~\ref{tbl:protocol_certificate_information_ack}).
\begin{table}[ht!]
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l l X|}
        \hline
            \textbf{Feld} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung} \tabularnewline
        \hline
            \texttt{PUBLIC\_KEY} & String & Aktuell verwendeter Base64 codierter öffentlischer Schlüssel.  \tabularnewline
            \texttt{PUBLIC\_KEY\_DIGEST} & String & Hashwert des öffentlichen Schlüssels. \tabularnewline
            \texttt{PUBLIC\_KEY\_VALID\_DATE} & Integer & Gültigkeitszeitstempel des öffentlichen Schlüssels. \tabularnewline
            \texttt{PUBLIC\_SIGN\_KEY} & String &  Aktuell verwendeter Base64 codierter öffentlicher Signierschlüssel.   \tabularnewline
            \texttt{PUBLIC\_SIGN\_KEY\_DIGEST} & String & Hashwert des öffentlichen Signierschlüssels \tabularnewline
            \texttt{PUBLIC\_SIGN\_KEY\_VALID\_DATE} & Integer &  Gültigkeitszeitstempel des öffentlichen Signierschlüssels. \tabularnewline
            \texttt{SIGNATURE} & String & Signatur der Schlüssel als Hexadezimalzeichenkette. \tabularnewline
        \hline
    \end{tabularx}
    \caption{Felder einer CERTIFICATE\_INFORMATION\_ACK Nachricht}
    \label{tbl:protocol_certificate_information_ack}
\end{table}
%\FloatBarrier

\noindent
PAYLOAD-Struktur:
\begin{addmargin}{2cm}
    \texttt{PUBLIC\_KEY} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
    \texttt{PUBLIC\_KEY\_DIGEST} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
    \texttt{PUBLIC\_KEY\_VALID\_DATE} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
    \texttt{PUBLIC\_SIGN\_KEY} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
    \texttt{PUBLIC\_SIGN\_KEY\_DIGEST} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
    \texttt{PUBLIC\_SIGN\_KEY\_VALID\_DATE} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
    \texttt{SIGNATURE} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
\end{addmargin}

\subsubsection{Nachrichtentyp NEW\_ADDRESS\_MESSAGE}
\label{subs:protocol_message_type_new_address}
Bei Veränderungen der Netzwerkadressen werden alle Nutzer über die neue Adresse mit dieser Nachricht informiert (siehe Tabelle~\ref{tbl:protocol_new_address_message}).
\begin{table}[ht!]
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l l X|}
        \hline
            \textbf{Feld} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung} \tabularnewline
        \hline
            \texttt{NEW\_LOCAL\_ADDRESS} & String & Enthält die neue IP-Adresse für WLAN.\tabularnewline
            \texttt{NEW\_REMOTE\_ADDRESS} & String & Enthält die neue IP-Adresse für die mobile Verbindung.\tabularnewline
        \hline
    \end{tabularx}
    \caption{Felder einer NEW\_ADDRESS\_MESSAGE Nachricht}
    \label{tbl:protocol_new_address_message}
\end{table}
%\FloatBarrier

\noindent
PAYLOAD-Struktur:
\begin{addmargin}{2cm}
    \texttt{NEW\_LOCAL\_ADDRESS} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
    \texttt{NEW\_REMOTE\_ADDRESS} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
\end{addmargin}

\subsubsection{Nachrichtentyp NEW\_ADDRESS\_MESSAGE\_ACK}
\label{subs:protocol_message_type_new_address_ack}
Diese Nachricht wird versendet, um den Erhalt der neuen Adressinformationen zu bestätigen.

\subsubsection{Nachrichtentyp DISCOVERY\_MESSAGE}
\label{subs:protocol_message_type_discovery}
Falls ein Nutzer nicht erreichbar ist, werden mit dieser Nachricht die bekannten Benutzer gefragt, ob diese die aktuellen Adressinformationen kennen (siehe Tabelle~\ref{tbl:protocol_discovery_message}).
\begin{table}[ht!]
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l l X|}
        \hline
            \textbf{Feld} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung} \tabularnewline
        \hline
            \texttt{LOOKUP\_IDENTIFIER} & String & Nutzeridentifikator, die zum Anfragen an die bekannten Nutzer gesendet wird. \tabularnewline
        \hline
    \end{tabularx}
    \caption{Felder einer DISCOVERY\_MESSAGE Nachricht}
    \label{tbl:protocol_discovery_message}
\end{table}
%\FloatBarrier

\noindent
PAYLOAD-Struktur:
\begin{addmargin}{2cm}
    \texttt{LOOKUP\_IDENTIFIER} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
\end{addmargin}

\subsubsection{Nachrichtentyp DISCOVERY\_MESSAGE\_ACK}
\label{subs:protocol_message_type_discovery_ack}
Diese Nachricht wird als Bestätigung gesendet, dass der Nutzer mit den Adressinformationen gefunden wurde und die Daten werden zurückgesendet (siehe Tabelle~\ref{tbl:protocol_discovery_message_ack}).
\begin{table}[ht!]
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l l X|}
        \hline
            \textbf{Feld} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung} \tabularnewline
        \hline
            \texttt{LOCAL\_ADDRESS} & String & WLAN IP-Adresse des angefragten Nutzers.  \tabularnewline
            \texttt{REMOTE\_ADDRESS} & String & IP-Adresse für die mobile Verbidnung des angefragten Nutzers \tabularnewline
        \hline
    \end{tabularx}
    \caption{Felder einer DISCOVERY\_MESSAGE\_ACK Nachricht}
    \label{tbl:protocol_discovery_message_ack}
\end{table}
%\FloatBarrier

\noindent
PAYLOAD-Struktur:
\begin{addmargin}{2cm}
    \texttt{LOCAL\_ADDRESS} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
    \texttt{REMOTE\_ADDRESS} $\rightarrow$ \texttt{WERT}\\
\end{addmargin}
